<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bangla on Sohan&#39;s Blog</title>
    <link>/bangla/</link>
    <description>Recent content in Bangla on Sohan&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&amp;copy; 2016 Sohan Chowdhury, all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 21 Feb 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/bangla/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>অলস আমি এবং আমার দেশপ্রেমের আপাত অভাব নিয়ে কিছু কথা</title>
      <link>/bangla/me-and-my-apparent-lack-of-patriotism/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/bangla/me-and-my-apparent-lack-of-patriotism/</guid>
      <description>&lt;p&gt;হয়তো আমি মাতৃভাষা দিবস নিয়ে ফেসবুকে স্ট্যাটাস দেইনি,
হয়তো আমি এতই অলস যে ছুটির দিনে ভোরবেলা খালি পায়ে গিয়ে ফুল দেইনা,
এর মানে এই না যে মাতৃভাষা বাংলার প্রতি, শহীদদের প্রতি, দিনের অর্থটার প্রতি আমার কোন শ্রদ্ধা নেই। &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আমি মনে করি এই ব্যাপারগুলোর বহিঃ প্রকাশ সম্পুর্নভাবে ব্যাক্তি নির্ভর।
তাই আমি কোন কোন জাতীয় দিবসে ফেসবুকে স্ট্যাটাস দেইনি বা প্রোফাইল পিক বদলাইনি সেটা নিয়ে অন্য কোন বিষয়ে আমার বিরুদ্ধে এড হমিনেম অস্ত্র হিসেবে ব্যাবহার করাটা আমার কাছে মোটেও দেশপ্রেম ঠেকে না।    &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কোন এমন আইনের বই নেই যে সেখানে লিখা আছে খালি পায়ে ফুল দিলেই শ্রদ্ধা হবে, বা ফেসবুকে স্ট্যাটাস রচনা করতেই হবে, ইত্যাদি। কে কিভাবে পালন করবে সেটা নিয়ে অতিরিক্ত বাড়াবাড়ি করাটা আমার কাছে অদ্ভুত লাগে। &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ব্রাউজার সার্ভাইভাল স্ট্রাটেজি নিশেতে নামকরা গেম ছিল &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.kongregate.com/games/sugarfreegames/caravaneer-2&#34;&gt;ক্যারাভানিয়ার ২&lt;/a&gt;&amp;ldquo;। গেমটি সারা বিশ্বের মানুষ শুধু কনগ্রিগেটেই খেলেছে প্রায় সাত লক্ষ বার। অন্য সকল সোর্স মিলিয়ে সংখ্যাটা দশ লাখ+। আমার কন্ট্রিবিউশনের জন্য আমাকে কিছু ক্রিয়েটিভ ফ্রিডম দেয়া হয়েছিল, সেই গেমে একটি পুরো শহরের নাম আমি রেখেছিলাম &amp;ldquo;স্বাধীন-৭১&amp;rdquo;।  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বাংলা লেখার রিদমিক কিবোর্ড যখন জনপ্রিয়তার তুঙ্গে, তখন সবাই সেই কিবোর্ডের সুন্দর কোন থিম খুঁজছিলো, তখন সেটির জন্য বানিয়েছিলাম &lt;a href=&#34;https://forum.xda-developers.com/android/apps-games/material-themed-ridmik-keyboard-t2953055&#34;&gt;ম্যাটেরিয়েল থিম&lt;/a&gt;, নিজের এবং অন্যদের ব্যাবহারের সুবিধার্থে। এখনো মাঝে মাঝে ইমেইল, প্রাইভেট মেসেজ আসে সেই থিমের জন্য, যদিও অনেক আগেই প্লেস্টোরের রিদমিকেই ম্যাটেরিয়াল ডিজাইন দেয়া হয়েছে।  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://play.google.com/store/apps/details?id=org.smc.inputmethod.indic&amp;amp;hl=en&#34;&gt;Indic Keyboard&lt;/a&gt; নামে একটা ওপেন সোর্স মাল্টিলিংগুয়াল কিবোর্ড আছে, বাংলা লিখা যায় এমন কিবোর্ড গুলোর মধ্যে বেশ ভাল এবং আধুনিক, ডাউনলোড সংখ্যা এক লাখের বেশী। সেটির লেয়াউটের একটি ছোট বাগের কারণে বাংলা লিখতে গেলে বেশ ভোগাতো। ছোট্ট একটা ছোট্ট বাগফিক্স এবং ফিচার এডের জন্য সেটির প্লেস্টোরের চেঞ্জলগে এখনো আমার নাম লিখা আছে। &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কিছুদিন আগে বানালাম বাংলা ভাষার প্রথম টেক্সট সামারাইজেশন ইঞ্জিন &lt;a href=&#34;http://sohanchy.com/songkhep&#34;&gt;সংক্ষেপ&lt;/a&gt;। বাংলা যেকোন খবরের লিংক বা খবরটা কপি পেস্ট দিলেই সেটা সংক্ষেপ করে দেয়ার চেষ্টা করে সংক্ষেপ। শুরুতে খুব একটা সাড়া না পেলেও এখন প্রতিদিন আশি নব্বইজন করে ব্যাবহারকারী পাচ্ছি, আশা করি এলগরিদমটার উন্নতির সাথে সাথে সেটা আরও বাড়বে। &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;জানি, এগুলো খুবই ক্ষুদ্র, নগণ্য এবং প্রায় অর্থহীন। এইগুলো লিখে সবাইকে জানানোটা হাস্যকর। &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কিন্তু তবুও লিখলাম, কারণ আমার এইসব করতেই ভাল লাগে, আর নিজের স্থান থেকে এভাবে যদি কিছু দিতে পারি, যত ক্ষুদ্রই হোক, ভাল লাগে। &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;অনেকদিন ধরে শখ স্মার্টফোনের জন্য একটা বাংলা কিবোর্ড বানানোর যেটাতে ফোনেটিকেও &amp;ldquo;স্লাইড&amp;rdquo; করা যাবে।
আলাদা আলাদা করে অক্ষর না লিখে অক্ষরগুলোর উপর একটানে আঙ্গুল বুলিয়ে গেলেই লেখা হবে।
ফোনে দ্রুত লিখার প্রয়োজন আমার নিজেরও হয় এবং সেখান থেকেই এই ইচ্ছার উৎপত্তি, সাথে যদি অন্য কারও বাংলা লিখা সহজ হয়, দ্রুত হয়, তাই আমার লাভ। &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;শুনতে খুব সহজ মনে হলেও এটা নিয়ে অল্প একটু পড়াশোনার পরেই টেকনিকাল জটিলতার পাহাড় দেখে ভয়ই পেয়েছি বলা যায়,  জানিনা পারবো কিনা, কিন্তু চেষ্টা করবো নিশ্চিত। এইসব করে নিজের মনে তৃপ্তি পাই, সেটাই আমার কাছে আসল, কারণ আমার মত ভোরবেলা ঘুম থেকে উঠতে না পারা অলসদের কাছে এইসব অর্থহীন ছোট ছোট কাজ করাই অনেককিছু।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>রেডিট আসলে কি? রেডিট ব্যাবহার না করলে আপনি যা যা মিস করছেন।</title>
      <link>/bangla/what-is-reddit/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/bangla/what-is-reddit/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;THIS IS AN INCOMPLETE EARLY DRAFT&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আমার অত্যন্ত প্রিয় ওয়েবসাইট হলো রেডিট, ইন্টারনেটে নষ্ট করা সময়ের অধিকাংশই আমি ব্যায় করি এই রেডিটে। কি এই রেডিট, কেন আমি এর এত ভক্ত, কেন রেডিট খ্রাপ, কেন ভাল,
এইসব নিয়েই মোটামুটি লম্বাচৌড়া এই লেখাটা।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;ক-এই-র-ড-ট&#34;&gt;কি এই রেডিট?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;ইন্টারনেটে সময় কাটানো যদি আপনার নিয়মিত এক্টিভিটির মধ্যে পড়ে থাকে তাহলে এটা নিশ্চিতভাবে বলা যায় যে কখনো না কখনো আপনি &lt;a href=&#34;http://reddit.com&#34;&gt;Reddit&lt;/a&gt; নামের ওয়েবসাইটটি দেখছেন।
&lt;img src=&#34;https://forestryio.s3-us-west-2.amazonaws.com/ohim7bb4hl4rua/static/forestryio/images/Spectacle.h21446.png&#34; alt=&#34;reddit&#34; /&gt;
প্রথম দেখায় চোখে পড়ে হিজিবিজি অনেকগুলো নিল নিল লিংক, নিচে কি কি সব লিখা, বামে দুটো উপর-নিচ তিরচিহ্ন, আর কতগুলো সংখ্যা।
ইউজার ইন্টারফেসটা যেন সেই ২০০৪-২০০৫ এ পড়ে আছে।
সেটাকে আবার লিখে রেখেছে
Reddit - The Frontpage of the Internet
রেডিট - ইন্টারনেটের প্রথম পাতা&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;প্রথম দেখায় যেমনই লাগুক,
For much of The Internet,
Reddit is the gateway to everything interesting going on in the world.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;রেডিটে ঢোকা অনেকটাই প্রতিদিনের সংবাদপত্র পড়ার মতো,
তবে রেডিটের সুবিধা হলো&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;এটা প্রতি মূহর্তে আপডেট হয়&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;এটায় নিজে অংশ নেয়া যায়&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;এবং পছন্দ অনুযায়ী সাজানো থাকে।&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;মানুষ রেডিটে বিভিন্ন জিনিষের লিংক পোস্ট করে,
সেটা হতে পারে নিউজ, ব্লগ পোস্ট, ছবি, ভিডিও বা অন্যকিছু।
অন্য মানুষেরা সেটায় &amp;ldquo;আপভোট&amp;rdquo; বা &amp;ldquo;ডাউনভোট&amp;rdquo; দিয়ে উপরে বা নিচে পাঠায়।
আইডিয়াটা সিম্পল, কিন্তু এতেই রেডিটে ইন্টারনেটে মানুষ এ মূহর্তে যা পড়ছে বা দেখছে সেগুলোর সবচেয়ে সেরাগুলোর একটা তালিকা তৈরি হয়ে যায়।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;ক-ন-র-ড-ট&#34;&gt;কেন রেডিট?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;ব্যাপারটা অনেকটা এরকমঃ
গুগলে যদি আপনি যান ভাল কনটেন্ট খোজার জন্য,
তবে রেডিটে আপনি দেখতে যাবেন অন্য মানুষেরা কি কন্টেন্ট খুজে পেয়েছে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কিন্তু রেডিট শুধু একটা তালিকা না, রেডিট বৈচিত্রময় এক সংকলন যার হাজারো ভাগ রয়েছে,
যেগুলোকে বলা হয় &amp;ldquo;সাবরেডিট&amp;rdquo;।
আপনার যদি পছন্দ হয় প্রোগ্রামিং বা মজার মজার ছবি বা পলিটিকস বা ডাকটিকিট সংগ্রহ করা,
ঠিক আপনার পছন্দটির জন্য রয়েছে সাবরেডিট যেখানে শুধু আপনার পছন্দের সেই বিষয়ের কনটেন্টই পোস্ট হয়।
সাবরেডিটগুলো ঠিক মেইন রেডিটের মতই কাজ করে,
আপনি ভিসিট করবেন, আর সেদিনের সেই ঘন্টার মানুষের সবচেয়ে আপভোটেড তালিকাটা তৈরি হয়ে বসে আছে শুধু আপনারই সময় নষ্ট করার অপেক্ষায়।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;একটা সাবরেডিট বড় হয়ে গেলে সেটা এই কাজে ভয়ংকর রকমের এক্সপার্ট হয়ে যায়,
যেমন &lt;a href=&#34;https://www.reddit.com/r/explainlikeimfive/top/?sort=top&amp;amp;t=all&#34;&gt;/r/explainLikeImFive&lt;/a&gt; সাবরেডিটটি স্টিফেন হকিংসের নতুন দাতভাংগা থিউরি থেকে শুরু করে জংগী-সন্ত্রাসীরা কেন আক্রমন করে এই ধরনের প্রশ্নের পাচ বছরের বাচ্চাও বুঝবে এমন ব্যাখ্যার একটা বিশাল এবং অসাধারন সংকলন।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কারন একটাই, ভাল বুঝাতে পারে এমন মানুষকে আপনি এমন একটা যায়গা দিন যেখানে তারা তাদের বুঝানোর ক্ষমতাটা, ব্যাখ্যাটা শেয়ার করতে পারবে, এবং সেখানে প্রয়োগ করুন গনতন্ত্র।
ফলাফল হলো সেরা সব ব্যাখ্যার বিশাল এবং অসাধারন একটা সংকলন।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;ব-চ-ত-রময়-ম-নবত-এব-র-ড-ট&#34;&gt;বৈচিত্রময় মানবতা এবং রেডিটঃ&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;যখন একটা ওয়েবসাইট অনিয়ন্ত্রিতভাবে মানুষ যা চায়, তা নীতিতে কাজ করে,
তখন সেখানে কিউট ছোট বাচ্চাদের ছবি দেখার সাবরেডিট থেকে শুরু করে এমন অনেককিছুরও সাবরেডিট থাকে যেসব দেখলে আপনি এক দুদিন খাবার মুখে নিতে পারবেন না।
মানবতার উতকৃষ্ট এবং নিকৃষ্ট উভয়ই রেডিটে বিদ্যমান।
আপনিই বেছে নিবেন কোন সাবরেডিট আপনার পছন্দ আর কোনটি নয়। রেডিট ভাল বা খারাপ নয়, ভাল বা খারাপ হলো মানুষ এবং তাদের ইন্টারেস্ট।
একারনেই রেডিটকে জেনারালাইজ করাটা বোকামি,
প্রত্যেক ইউজারের রেডিটই ইউনিক, তার জন্য কাস্টোমাইজড।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;ড-সক-শনই-য-খ-ন-ম-ল-আকর-শন&#34;&gt;ডিসকাশনই যেখানে মূল আকর্শন&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;শুধু লিংকই রেডিটের মূল অংশ নয়, রেডিটের বড় একটি অংশ হলো এতে হওয়া অসাধারন সব ডিসকাশন। আপভোট ডাউনভোটের গনতান্রিক নেচার, এবং অসাধারন এলগোরিদমের কারনে রেডিটে প্রতিটা লিনকে হওয়া ডিসকাশনগুলো ইন্টারনেটের অন্য চারটা ফোরাম কিংবা ফেসবুক পেজের কমেন্ট সেকশান নামক আবর্জনা থেকে বেশ ভিন্ন।
রেডিটের চমতকার এলগরিদমটি আপভোট এবং ডাউনভোটের ভিত্তিতেই সেরা ডিসকাশন গুলোকে উপরে নিয়ে আসে এবং আবর্জনা পাঠিয়ে দেয় একদম নিচে।
রেডিট এমনভাবে ডিসকাশন শো করে থাকে যেটা &amp;ldquo;ব্যাক এন্ড ফোর্থ&amp;rdquo;, পারস্পরিক আলোচনা করাকে উতসাহ দেয়।
কমেন্টের একটা বিশাল লম্বা তালিকা না হয়ে রেডিটের কমেন্টে থাকে উত্তর প্রতুত্তর, আলোচনা, সেটার সমালোচনা, প্রশ্ন - উত্তর, এবং সেগুলোরও উত্তর&amp;hellip; &amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কিছু সাবরেডিট, যেমন আগের উদাহরনের explainLikeImFive, AskScience, AshHistorians, ChangeMyView এ লিংকই এলাওড না,
শুধুমাত্র ডিসকাশন, বিতর্ক, প্রশ্ন উত্তরের ঝড়েই অসাধারন সব কন্টেন্ট নিয়ে ইন্টারনেটের বিশালতম কমিউনিটিগুলো দাড়িয়ে আছে শুধুমাত্র চমতকার সব ডিসকাশনের এবং সেগুলোর কোয়ালিটির উপর।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;এনন-ম-ট-ব-পর-চয়হ-নত&#34;&gt;এননিমিটি বা পরিচয়হীনতাঃ&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;রেডিটের একটা বড় আকর্শন হলো এর এননিমিটি বা পরিচয়হীনতা,
একাউন্ট খুলতে, পোস্ট করতে, ডিসকাস করতে এখানে নাম, পরিচয়, ন্যাশনাল আইডি, প্রথম ছেলে সন্তানকে উতসর্গ করার মত কিছুই করা লাগেনা।
সম্পূর্ন পরিচয়হীন হবার কারনে মানুষ তার প্রকৃত মতামত, দৃষ্টিভংগী শেয়ার করে রেডিটে
যেটা কখনোই সে ফেসবুক বা গুগল প্লাসে করেনা। এতে মানবতার আসল রুপটাই বেরীয়ে আসে, বেরিয়ে আসে মানুষ আসলে কি ভাবছে। অবশ্য মানুষের গোপন প্রকৃত মতাত সবসময়ই সুন্দর বা আকর্শনীয় হয় না&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এননিমিটি কোন বাধ বাধ্যকতা নয়, আপনি জিম করার সাবরেডিটে পোস্ট করলে সেখানে আর্নোল্ড শোয়াজনেগার কমেন্ট করে বসতে পারে, /r/iAmA তে সরাসরি আপনার প্রশ্নের জবাব দিতে হাজির হতে পারে বারাক ওবামা কিংবা আপনার প্রিয় অভিনেতা বা অভিনেত্রী।
ট্রেনের ভিতর পানি ঢাললে সেটা পিছনে যায়না কেন জিজ্ঞেস করলে উত্তরে আসতে পারে
&amp;ldquo;I am a physicist and the reason why&amp;hellip;.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এই পুরো লেখাটাই বেশ বিখ্যাত একজন রেডিটর এবং ইউটিউবার সিজিপি গ্রে এর একটা ভিডিওকে বেস করে লেখা,
তারই একটা কোটেশন দিয়ে রেডিটের সম্পর্কে আমার এই বিশাল গরু রচনাটা শেষ করছিঃ&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Reddit really is a community with it&amp;rsquo;s own culture and history that
increasingly has an effect on the physical world with things like:
meeting up in person and raising money for charity, defending the
Internet and helping a family be with their sick child, holding the
word&amp;rsquo;s largest secret santa, and sending teachers the supplies they
need.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;With its rapid-fire democracy and shocking quick reactions, reddit can
sometimes make you feel more like a citizen of the Internet than a
citizen of your own country.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ন্যাশনাল হ্যাকাথন ২০১৬- নুবদের সেকেন্ড রানার্সআপ হবার অভিজ্ঞতা</title>
      <link>/bangla/experience-hackathon-2016/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/bangla/experience-hackathon-2016/</guid>
      <description>&lt;p&gt;আইসিটি মন্ত্রনালয় এর আয়োজিত ন্যাশনাল হ্যাকাথন ২০১৬ ছিলো আমার এটেন্ড করা প্রথম হ্যাকাথন।
এর আগেই কখনো হ্যাকাথনে যাওয়া হয়নি,
আমরা মাত্র ফার্স্ট ইয়ারের থার্ড সেমেস্টারে।
শুধুই অভিজ্ঞতা অর্জন, ফ্রি ফুড এবং মজা করার ইচ্ছা নিয়েই ছয়জন নুব বন্ধু মিলে একটা টিম করে রেজিস্ট্রেশান করে ফেলি। আর কিছু না হোক, ফ্রিতে ফুডতো পাওয়া যাবে!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;হ্যাকাথনে কিভাবে কি হলো, সেকেন্ড রানার্স আপ কিভাবে হলাম এসব অভিজ্ঞতা
বর্ননা করেই এই ব্লগ পোস্ট।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;পদার্থ বিজ্ঞানে ইলেক্ট্রনের গতি ও অবস্থানের রহস্যময় অনিশ্চিত আচরনের &amp;ldquo;আনসার্টেইনিটি প্রিনসিপাল&amp;rdquo; এর আবিস্কারক হলেন বিজ্ঞানী হাইজেন-বার্গ।
আর কম্পিউটার প্রোগ্রামের রহস্যময়ী অনিশ্চিত আচরন করা বাগ&amp;rsquo;গুলোকে তারই স্মরনে প্রোগ্রামাররা নাম দিয়েছেন হাইজেন-বাগ।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;একটা &amp;ldquo;হাইজেনবাগ&amp;rdquo;কে যখন বোঝার বা সমাধান করার চেস্টা করা হয় তখন হয় সেটা গায়েব হয়ে যায় নাহয় আরো উদ্ভট নতুন রুপ নিয়ে প্রোগ্রামারের ঘুমের তেরটা বাজিয়ে দেয়।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আমাদের এবং আমাদের লিখা কোডের সাথে তাই মিল করেই
টিমের নাম রাখি &amp;ldquo;দ্যা হাইজেনবাগস&amp;rdquo; (The Heisenbugs)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আমি লিডার হবার প্রেশার নিতে চাইনি একদমই
কিন্তু এরপরেও টিমের লিডার নির্বাচন করা হয় আমাকে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/images/bangla-posts/hackathon2016/hackathon-id.jpg&#34; alt=&#34;ID&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;রেজিস্ট্রেশানে আমরা বেছে নিয়েছিলাম &amp;ldquo;সাস্টেইনেবল টুরিজম&amp;rdquo; প্রবলেম সেটটি। তো আমরা হ্যাকাথনের আগেই এদিক সেদিক বিভিন্ন আইডিয়া নিয়ে ভাবতে থাকি।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আমরা প্রথমেই যেটা বুঝতে পারি যে আমরা কেউই আসলে সি,সি++ এর বাইরে তেমন কিছু পারিনা।
টিমের দুইজন খুবই বেসিক পিএইচপি, কোডইগনাইটার পারে,
আর বাকিরা কয়েকজন বেসিক এইচটিএমএল, সিএসেস, জাভাস্ক্রিপ্ট, বুটস্ট্রাপ এসব পারি। অন্যরা তাও পারিনা।
এসব কারনেই আমরা নলেজ বাড়ানোর চেস্টা করতে থাকি আর এক পর্যায়ে আমরা সিদ্ধান্ত নিই যে আমাদের পক্ষে নেটিভ মোবাইল অ্যাাপ করা সম্ভব না,  আমরা একটা ওয়েব এপ্লিকেশান করারই চেস্টা করবো।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আমাদের প্লান ছিলো সেখানে বাংলাদেশের সব টুরিস্ট স্পটের একটা সুন্দর ডাটাবেস থাকবে, নেভিগেশান, রেটিংস, ইন্টেলিজেন্ট সার্চ সিস্টেম, প্লেস সাজেস্ট সিস্টেম, গাইড রেজিস্ট্রেশান, ইভেন্ট, কালচারাল ক্যালেন্ডার ইত্যাদি ইত্যাদি বিভিন্ন ফিচার সহ। এসব ফিচারের অধিকাংশই কিভাবে ইমপ্লেমেন্ট করতে হয় তার বেসিক ধারনাটাও আমাদের ছিলোনা।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ইভেন্টের কয়েকদিন আগে আমরা এই উদ্দেশ্যে ডাটা কালেকশন ও করে রাখি প্রায় একশটার মত স্থানের। এরপর যা হবে হবার, ফ্রি ফুড, ফ্রি টিশার্ট আর কি লাগে ভেবে রওনা দিলাম হ্যাকাথনে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আমাদেরকে বার বার ফোন করে বলে দেয়া হয়েছিলো যাতে আমরা ৮টার আগে উপস্থিত থাকি।
আমরা মিরপুর ১৪, পুলিশ কনভেনশন সেন্টারে গিয়ে পৌছাই সাড়ে সাতটার দিকে। সেখানে গিয়েই দেখি প্রচুর মানুষ অলরেডী সেখানে হাজির,
একেকটা টিমকে দেখেই আমাদের গলা শুকিয়ে যাচ্ছিলো।
যাকেই দেখি মনে হয় যেন এ তো সেই লেভেলের কোডার,
আমরা এ কই আসলাম, আমাদেরকে &amp;ldquo;কিছু পারেন না&amp;rdquo;,
&amp;ldquo;আপনারা আসতে পারেন&amp;rdquo; এমন কিছু বলে ভাগিয়ে দিবে নাতো?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ভেবেছিলাম সরকারী ইভেন্ট, ৮টার কথা বলে শুরু হবে ১০টায়,
কিন্তু আটটার একটু পরেই আমাদেরকে লাইন ধরে নিয়ে যাওয়া হয়,
একটা আইডিকার্ড আর কালো গেঞ্জী দিয়ে পাঠানো হলো দোতলার ৬১ নাম্বার টেবিলে।
আমরা গিয়ে বসলাম দুটো মাল্টিপ্লাগ প্রোভাইড করা ছিলো।
এক টেবিলে বসানো হলো দুই টিম করে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সকালে ব্রেকফাস্ট হিসেবে দেয়া হলো একটা ছোট স্যান্ডুইচ আর একটা আপেল।
এরপর বিভিন্ন ভাষন - লেকচার - ইত্যাদি ইত্যাদি শুরু হয়ে গেল।
সাউন্ড সিস্টেমে কে বা কারা ছিলো জানিনা বাট ব্যাক্কলের মত বেস দেয়া ছিলো গায়েহলুদ লেভেল হাই,
আর ট্রেবল সম্ভববত ছিলো শূণ্য সেট করা।
বেস এর ধুম ধুম এর কারনে আমরা ৬১ নম্বর টেবিলে বসেই ৮০-৯০% কথা বুঝছিলাম না,
পিছনের দিকের বা নিচতলার কেউ বুঝছিলোনা আমি শিউর।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;যাই হোক আমাদেরকে ইন্ট্রোডিউস করা হলো গুগলের &amp;ldquo;ডিজাইন স্প্রিন্ট&amp;rdquo; এর সাথে,
কি বলা হচ্ছিলো কেউই কিছু বুঝেনি সাউন্ড সিস্টেমের বাজে অবস্থার কারনে।
টিম লিডারদের আবার নিচতলায় নিয়ে বুঝানো হলো হ্যাকাথনের প্রসেস কিভাবে হবে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আমাদেরকে বলা হলো যে তারা কোন ব্রড সলুশান বা বড় কিছু চাচ্ছেন না।
তারা চাচ্ছেন,
&amp;ldquo;Design a solution for a particular group of people in a particular situation.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;তো আমাদের আগে থেকে করে যাওয়া টুরিজম ডাটাবেসের আইডিয়াটা ওখানেই মাঠে মারা গেল।
আরেকটা জিনিষ খেয়াল করলাম জাজরা বারবার জোর দিচ্ছিলেন মোবাইল এপসের দিকে,
ওয়েব নয়।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;তাই আমি আবার দোতলায় আসার পর টিমের সাথে সবকিছু ডিসকাস করলাম।
আগের আইডিয়া পুরোই ফেলে দেয়া হলো।
গুগল ডিজাইন স্প্রিন্ট এর
Understand, Diverge, Converge করা হলো।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/images/bangla-posts/hackathon2016/hackathon-ids.jpg&#34; alt=&#34;storyboard&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;নতুন একটা আইডিয়া দাড়িয়ে গেল।
এরপর মূল আইডিয়াটা বড় সাদা কাগজে ড্র + আউটলাইন করে দেখাতে হবে,
ওইদিকে আমাদেরকে দেয়া বোর্ডটা কারা যেন নিয়ে গেছে।
ভলান্টিয়াররা বলছেন আর কোন এক্সট্রা বোর্ড নেই।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;প্রচন্ড প্রেশারের মধ্যে কয়েকজন মিলে বড় সাদা কাগজে রেডি করলাম স্টোরিবোর্ড।
অন্য এক টিমের প্রেজেন্টেশান শেষ হবার পর তাদের বোর্ড ধার নিয়ে সেটা লাগানো হলো।
এবং আমি তিন মিনিট সময়ে উপস্থিতভাবে যতটুক সম্ভব
জাজের কাছে আমাদের আইডিয়াটা পিচ করলাম।
জাজ ইমপ্রেসড।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;যাক থিউরি পার্ট পার করা গেছে।
এবার প্রোটোটাইপ বানাতে হবে।
আমাদের আইডিয়াটার জন্যই হুট করে আমরা সিদ্ধান্ত নিলাম যে
আমরা হাইব্রিড মোবাইল অ্যাপ করবো,
আমাদের অ্যাাপ কমপ্লিটলি অফলাইন হবে,
এবং অ্যাাপ আইফোন এন্ড্রয়েড দুটোতেই চলবে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এজন্য চয়েস করলাম আয়োনিক ফ্রেমওয়ার্ক, যেটা করা এংগুলার ২ তে
এবং বিল্ড করা হবে কর্ডোভা দিয়ে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;হ্যাকাথন শুরু হয়ে গেছে,
আমাদের দুইজন বাদে বাকি টিমমেমবাররা এর আগে আয়োনিক এর নামও শুনিনি।
বেসিক জাভাস্ক্রিপ্ট পারি, এইসব কিছুরই অভিজ্ঞতা নেই।
ওইদিকে হ্যাকাথনের প্রোভাইড করা ওয়াইফাই কাজ করছিলো না,
অতিরিক্ত হটস্পটের কারনে ব্যান্ডউইথ জ্যাম হয়ে যাবার কারনে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সবার মোবাইলে ডাটা নেয়া হলো, ডাটা কেবল দিয়ে কানেক্ট করে টেথার করা হলো,
এবং হ্যাকাথনে বসে কনফিউজড আমরা শেখা শুরু করলাম আয়োনিক ফ্রেমওয়ার্ক।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/images/bangla-posts/hackathon2016/ionic.jpg&#34; alt=&#34;frustration code&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;দুইজন লিনাক্সে বাকিরা উইন্ডোজে, কারো কর্ডোভা আয়োনিক আছে তো জাভা এসডীকে নাই।
কারো জাভা এসডীকে আছে তো এনপিএমই নাই।
কারো ল্যাপটপে এইচটিটিপি রিকুয়েস্ট হাইজ্যাক করা ম্যালওয়ার।
কারো প্যাথ ভেরিয়েবল ঠিক নেই।
একটা জিনিষ একজন লাল চাইলে অন্যজন নীল চায়। একজন ডানে চাইলে দুইজন বামে।
এইসব সবকিছু মাথায় নিয়ে, একবার এর প্রবলেম একবার ওর প্রবলেম,
কাজ ভাগ করে দেয়া, তিনজনের কাজ, কোড একসাথে সমন্বয় করা,
লেম লেম সব জোকস, হাঁসি ঠাট্টা, একে অপরকে পচানি দেয়া এইসব নিয়েই
মজায় কিন্তু প্রচন্ড রকমের মানসিক পরিশ্রমের মাধ্যমে কাটে এর পরের প্রায় তিরিশ বত্রিশ ঘন্টা।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;যে খাবারের জন্য যাওয়া,
দুপুরে যতটুক মনে পড়ে চিকেন বিরানী ছিলো,
স্ন্যাকস হিসেবে বিকেলে আসে বিসকিটের প্যাকেট!!!,
রাতে আসে সাদাভাত সাথে মুরগী।
পরদিন সকালে ভাজী, ডিম এবং পরটা। ভাজিটার স্বাদ সারা রাতের পরিশ্রমের পর
আমার কাছে অমৃতর মত লেগেছিলো। দুপুরে আবার রাতের মতই খাবার দেয়া হয়েছিলো।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;টিম মেম্বাররা বাকি সবাই ফাঁকে ফাঁকে ঘুমালেও আমার ঘুমানোর সুযোগ আর হয়ে উঠেনা।
সেই সকাল থেকে সারা হ্যাকাথনে কত যে লেম জোকস আর কত যে মজা হয়েছিলো তা হিসেবের বাইরে। ভোরের দিকে আমরা গিয়ে কনভেনশন হলের বাইরে মাঠে ঘাসের উপর শুয়ে থাকি, সেখানেও চলে ঠাট্টা-হাঁসাহাঁসি। আমাদের টিম মেমবার জাওয়াদ শেয়ার করে তার
বিখ্যাত তিনমাস ব্যাপী JSON কোর্সের কাহিনী,
আর জাভাস্ক্রিপ্টের হাজার হাজার ফ্রেমওয়ার্ক দেখতে দেখতে আমরা হাঁসি ঠাট্টায়
নতুন ফ্রেমওয়ার্ক প্রস্তাব করি আমাদের জাভাস্ক্রিপ্ট প্রেমী টিমমেট আবরারের নামে,
আবরার ডট জেএস।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/images/bangla-posts/hackathon2016/sleepy.jpg&#34; alt=&#34;sleepy abrar.js&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;যাই হোক, আমরা ভেবেছিলাম বিকাল ৩-৪টা পর্যন্ত টাইম দেয়া হবে,
কিন্তু সকালে হটাত বলা হয় যে ১০টা থেকেই জাজরা আশা শুরু করবেন।
তখনো আমাদের অ্যাাপের মৌলিক অনেককিছুই হয়নি।
আমরা আবার শুরু করলাম যত দ্রুত সম্ভব প্রোটোটাইপ তৈরির চেস্টা।
শেষের দিকে পাশের টেবিলে জাজ এসে যাচ্ছিলো কিন্তু বিল্ড স্ট্যাকে সমস্যা থাকায়
এপিকে বিল্ড হচ্ছিলো না, হতাশ - ফ্রাস্ট্রেশান সবকিছু মিলিয়ে খুবই বাজে অবস্থা।
এদিকে দুই টিম মেম্বার কোথায় গায়েব হয়ে গেছে তাদের ফোন করেও খুজে পাওয়া যাচ্ছেনা(তারা কোন চিপায় গিয়ে আরামসে ঘুম)।
বহু ইন্টার্নেট সার্চ, স্টাক ওভারফ্লো উলট পালট এবং ডিবাগিং এর পর জাজ আশার কিছু আগে বিল্ড হলো আমাদের আইডিয়ার ৩০-৩৫% আছে এমন একটা খুবই বেসিক এপিকে।
ইমুলেটরে রান করা গেলো আইওএস ভার্শন।
আর বাকি ফিচার দু একটা আমরা মকাপ হিসেবে পিসিতেই করে রাখলাম।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;জাজরা এলেন,আগেই বলে দিলেন &amp;ldquo;ভবিষ্যতে করবো&amp;rdquo; টাইপ কিছু বলা যাবেনা।
মোবাইলে টাইমার দিয়ে এক মিনিট টাইম দিলেন। খুব দ্রুত প্রোটোটাইপ দেখলেন।&lt;br /&gt;
আমি যতটুক পারলাম প্রেজেন্ট করার চেস্টা করলাম,
যদিও সময় এবং ঘুমহীন মস্তিস্কের কারনে কিছু মৌলিক পয়েন্টই বলতে ভুলে যাই
তবুও মোটামুটি ভাবে জাজিং শেষ হলো।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এরপর সেই টানা না ঘুমানো, মেন্টাল প্রেশারে কুকোপাত, ঠিকমত দাড়াতে না পারা অবস্থায়
গিয়ে &amp;ldquo;আমাদের অ্যাাপ কেন মানুষ ব্যাবহার করবে&amp;rdquo; এ নিয়ে দেড় দুই হাজার মানুষের সামনে স্টেজে গিয়ে দিলাম স্পিচ। খুব একটা তালি না পেলেও,
আমার মত ইন্ট্রোভার্ট জীবনে প্রথম এত বড় ক্রাউডের সামনে স্পিচ দিতে গিয়ে যে প্যান্ট ভিজিয়ে ফেলিনি সেটা নিয়েই সন্তুষ্ট হয়ে ফেরত আসলাম।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;অতপর বাকিদের জাজিং চলছিলো, আমরা টিম মেমবাররা টেবিলে সবাই মাথা দিয়ে দিলাম একটা আধা এক ঘন্টার ঘুম।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আবার অনেক ভাষন লেকচার এসব হলো,
ঘুমাতে ঘুমাতে আবার উঠি, আস্তে আস্তে দেখি খালি হয়ে যাচ্ছে,
অনেকেই চলে যাচ্ছে।
বহু অপেক্ষার পর শুরু হলো বিজয়ী ঘোষনা।
আমাদের জিতার কোন আশাই ছিলোনা, আমরা শুধু এসেছি যখন শেষটা দেখে যাই,
যারা জিতেছে তাদের দেখে যাই এমন উদ্দেশ্যেই বসে ছিলাম।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ঘোষনা শুরুই হলো সাস্টেনেবল টুরিজম নিয়ে,
এবং প্রথম ঘোষনাটাই ছিলো,
&amp;ldquo;সেকেন্ড রানার্স আপ হয়েছে টিম&amp;hellip; দ্যা হাইজেনবাগস&amp;rdquo;
এরপর আনএক্সপেক্টেড শকে আমরা লাফিয়ে উঠলাম।
এক লাফে আবরারের পেন্ড্রাইভের খোলস উড়ে কোথায় চলে গেল।
আমরা উপরে গিয়ে পুরস্কার নিলাম। কনফিউজড আমরা একেকবার একেক দিকে দৌড়ালাম।
ছবি তুললাম। সবার সাথে উদযাপন করলাম।
এরপর ফটোসেশন হলো, হাত উপরে তুলে , ভি দেখিয়ে ছবি তোলা হলো।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/images/bangla-posts/hackathon2016/hacka2.jpg&#34; alt=&#34;us&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;একটা ফর্ম ইমেল করা হবে বলে আমাদেরকে বিদায় দেয়া হলো
(ফর্মটি এখনো পাই নি, ফোন করলে বলা হয় পরে মেইল দেয়া হবে)।
বিদায়ের সময় আবারো কিছু স্ন্যাকস দেয়া হলো।
স্ন্যাকস খেয়ে, আরো কিছুক্ষন নিচে দাড়িয়ে কথা বলে এরপর আমরা যার যার বাসায় রওনা দিলাম। আর এভাবেই আমাদের প্রথম ন্যাশনাল হ্যাকাথনের অভিজ্ঞতার সমাপ্তি ঘটলো।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>প্রোগ্রামিং শিখা, এবং গুগল সার্চ এর জাদুবিদ্যা</title>
      <link>/bangla/2016-02-27-programming-and-google-foo/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/bangla/2016-02-27-programming-and-google-foo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;আমি নিজে এখনো নুব প্রোগ্রামার দেখেই সম্ভবত প্রায় সময় অনেককে পাই,
যারা ভাল প্রোগ্রামিং শিখতে চায়, কিন্তু &amp;ldquo;পারছে না&amp;rdquo;। তাদের নানান সমস্যা, প্রশ্ন।&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;কিভাবে প্রোগ্রামিং এ ভাল হওয়া যায়?&lt;br /&gt;
ওমুক কনসেপ্টটা বুঝছিনা, একটু বুঝিয়ে দিবা?
কোড লিখেছি কিন্তু কম্পাইল হয়না কেন বুঝিনা।
আমার লজিক ঠিকাছে, প্রোগ্রাম ও রান হয় কিন্তু রেসাল্ট ঠিকমত আসেনা।
&amp;hellip; &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;এ ধরনের ঝাপসা প্রশ্ন থেকে শুরু করে অনেক স্পেসিফিক প্রশ্ন যেমন,&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;একটা মেইন ক্লাস থেকে দুটো ক্লাস ইনহেরিট করে আবার আরেকটা ক্লাসে সেই
দুটো ক্লাসকে ইনহেরিট করলে প্রোগ্রাম রান হচ্ছেনা &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Multiple_inheritance#The_diamond_problem&#34;&gt;কেন?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;এসব প্রশ্নের উত্তরে আমার মুখে সবার প্রথমেই যেটা আসে সেটা হলোঃ
গুগল করে দেখেছেন কি?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;প্রোগ্রামিং শিখতে গিয়ে আর কিছু শিখি বা না শিখি, প্রোগ্রামিং এর একটা প্রধান ওপেন সিকরেট আমি শিখেছি।
স্ট্রাকচার, সিনটেক্স, লজিক এবং ফ্লো শিখার সাথে প্রোগ্রামিং শিখার এর অন্যতম গুরুত্বপূর্ন একটা অংশ হলো &lt;strong&gt;ভাল গুগল করতে শিখা&lt;/strong&gt;।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;গুগল সার্চ সবাই করতে পারে।
কিন্তু দশবার দশরকম কিওয়ার্ড লিখে সার্চ করে তারপর কোন এক আট বছর পুরনো ব্লগের আউটডেটেড সমাধান পাওয়া,
আর সঠিক কিওয়ার্ড ব্যাবহার করে খুব সময়ে স্ট্যাকওভারফ্লো কিংবা ল্যাংগুয়েজের ম্যান পেজ থেকে পার্ফেক্ট সমাধানটা করা, এই দুইটার মধ্যে স্কিলের বেশ ভাল দূরত্ব আছে।
যেটাকে বলা হচ্ছে &lt;a href=&#34;http://lmgtfy.com/?q=google%20foo&#34;&gt;Google Foo&lt;/a&gt; বা The Art of Googling।
আমি এটাকে বলবো &lt;strong&gt;গুগল সার্চের জাদুবিদ্যা&lt;/strong&gt;।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;একটা প্রবলেম বেশ কয়েকবার গুগল করে &amp;ldquo;কোন সমাধান নাই&amp;rdquo; বলে হতাশ হওয়া কেউ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://imgs.xkcd.com/comics/wisdom_of_the_ancients.png&#34; alt=&#34;Wisdom of the ancients&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;যখন দেখবে যে একই সমস্যা গুগল সার্চ করে প্রথম বারেই টু দ্যা পয়েন্ট সঠিক উত্তর পাওয়া সম্ভব,
তখন সেটা তার কাছে কালো জাদু(ব্ল্যাক ম্যাজিক) মনে হওয়াটা অস্বাভাবিক কিছু না।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;গুগল, &lt;a href=&#34;http://blog.stackoverflow.com/2008/10/a-question-about-questions/&#34;&gt;স্ট্যাক ওভারফ্লো&lt;/a&gt; এবং ল্যাংগুয়েজের ম্যান পেজ হলো প্রোগ্রামিং শেখার সময় সবচেয়ে বড় বন্ধু।
পৃথিবীতে এখন এত বেশী মানুষ প্রোগ্রামিং করছে যে এটা প্রায় গ্যারান্টি দিয়েই বলা যায় যে ঠিক আপনার সমস্যাটা এর আগে অন্য অনেকে ফেস করেছে, এবং কেউ সমাধানও করেছে। আপনার দায়িত্ব চাকা পুনরায় আবিস্কার করার চেস্টা না করে সেই সমাধানটা খুজে বের করা। এরপর সেই সমাধান কপি পেস্ট না করে নিজে বোঝার চেস্টা করা।
না বুঝলে যেটা বুঝেন নি সেটা আবার গুগল সার্চ করা।
এবং একবার সমস্যাটা বুঝেছেন মনে হলেই সেই সমাধানটা &lt;strong&gt;নিজে&lt;/strong&gt; কোড করে ফেলা।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;গুগল সার্চকে কালো জাদু বলার আরো একটা কারন আছে।
নতুন প্রোগ্রামিং শিখার সময়ের প্রবলেম, এক্সেসাইজ, এসাইনমেন্টগুলো বেশ কমন,
গুগল করলে পুরোটারই হুবহু সমাধান পাওয়া যায়।
সমাধানটা পেয়ে যাওয়ার পর, নিজে সেটা বুঝে, সমাধান করে,
&amp;ldquo;ইয়েস&amp;rdquo; বলে উঠার মূহর্তটা অর্জন করার পরিশ্রমটার চাইতে কপি পেস্ট করে চিটিং করাটাই বেশী লোভনীয়। কিন্তু আপনার যদি লক্ষ্য হয় &amp;ldquo;শিখা&amp;rdquo; তাহলে এই লোভ জয় করতে ইচ্ছাশক্তি ছাড়া আর কিছুই লাগেনা।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;প্রোগ্রামিং এ একই সমস্যা অনেকবার ফেস করতে হয়,
একটা বিশাল কমপ্লেক্স প্রোগ্রামের কোর লজিক ভাংতে শুরু করলে সেগুলো বেশ সিম্পলই।
একই সমস্যার সমাধান বারবার গুগল যাতে না করতে হয়, তার সমাধান হলো প্রথমবারেই সমাধানটা বুঝে নেয়া।&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Even Google employees use Google when they are stuck.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://i.imgur.com/R8EsjIK.png&#34; alt=&#34;Smart people use Google&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;প্রোগ্রামিং করতে গিয়ে আটকে গেছেন?&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;কোন একটা কনসেপ্ট বুঝছেন না?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;কিভাবে আগাতে হবে আইডিয়া আসছে না?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;কাউকে জিজ্ঞেস করা দরকার?&lt;br /&gt;
যদি আসলেই শিখতে চানঃ&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;আগে অন্তত ৭ বার গুগল করুন।&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>